\chapter{Емкостные методы диагностики полупроводниковых материалов}
\label{ch:methods}

В данной главе рассмотрены основные емкостные методы диагностики 
полупроводниковых материалов, особенности их практической реализации и 
диапазоны их применимости. Особое внимание уделяется методам измерения емкости 
и концентрации свободных носителей заряда. 

%TODO вначале главы нужно привести классификацию методов \cite{mcguire1989}

\section{Метод вольт-фарадного профилирования/Линейные методы}
\subsection{Дифференциальный метод и использование номограмм} 
номограммы \cite{Thomas1962}
Для того чтобы упростить вычисления, связанные с определением концентрационных 
профилей, M.M.~Atalla и D.~Kahng предложили использовать разработанные ими 
номограммы.  Авторы описывали процедуру применения своих номограмм следующим 
образом:

Сначала производиться измерение емкости при определенном смещении. Далее 
настройки измерительного моста изменяются так, чтобы его показания изменились 
на небольшую величину ($\sim$1\%). После чего прикладываемое смешение 
изменяется, для того чтобы сбалансировать измененную мостовую схему. Это 
позволяет определить  $\Delta C / \Delta V$ при заданных значениях $V$ 
(см.~\ref{fig:nomograph}). Используя полученное значение $\Delta C / \Delta V$  
и зная площадь контакта, можно определить значение концентрации и ширины ООЗ. 
Концентрационный профиль можно построить по точкам, проводя измерения при 
разных смешениях. Использование такой методики позволяет избежать ошибок 
дифференцирования, связанных со слишком маленьким приращением емкости.


\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{methods_nomograph}
    \caption{Номограмма для определения концентрационных профилей в кремнии 
    ~\cite{Thomas1962}.
    \label{fig:nomograph}}
\end{figure}

\subsection{Квазистатический метод} 


\subsection{Метод обратной связи}
Миллер (Miller) предложил этот простой метод в
1972 году~\cite{Miller1972}. Метод обратной связи основан на использовании
цепи обратной связи для управления смещением границы обедненной области под 
действием переменного напряжения. При небольшом увеличении напряжения смешения 
дополнительный заряд, накапливающийся на границе обеденной области, вызывает 
возрастание электрического поля

\begin{equation} \label{eq:miller}
\Delta E  = \frac{q}{\varepsilon\varepsilon_0}N\left(x\right) \Delta x
\end{equation}

Соотношение \eqref{eq:miller} лежит в основе метода обратной связи, так как 
электрическое поле может быть изменено так, что смешение границы обедненной
области ($\Delta x$) будет оставаться постоянным. При выполнении этого условия 
$N(x)$ будет пропорционально $\Delta E$. И наоборот, если поддерживать 
постоянным $\Delta E$, то $\Delta x$ будет пропорционально $1/N(x)$.

\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{methods_miller}
    \caption{Блок схема реализующая измерение концентрации по методу обратной 
    связи~\cite{Miller1972}.
    \label{fig:methods_miller}}
\end{figure}

Практически метод обратной связи имеет ряд преимуществ: возможность
измерения на образцах удаленных от измерительного прибора на большое 
расстояние, что позволяет выполнять температурные измерения, а также простота
калибровки измерительной схемы. Схематика, необходимая для реализации
этого метода, получатся гораздо проще, чем для модуляционного метода (см.
рис.~\ref{fig:methods_miller})

\section{Нелинейные методы}
%TODO Введение и про Эффекты выпрямления и искажения
%Перечисление методов

\subsection{Модуляционный метод}
%TODO почему он нелинейный?
 В отличие от дифференциального метода, модуляционный метод позволяет 
 определить распределение концентрации из значений  $dC/dV$, полученных 
 низкочастотной модуляцией высокочастотного сигнала. Сигналы, пропорциональные 
 $C$ и $dC/dV$, выделяются фазочувствительным детектором и обрабатываются 
 аналоговыми устройствами, так что на выходе создаются напряжения 
 пропорциональные $x$ и $N(x)$. 
 Califano и Luciano (1970) \cite{Califano1970} первыми предложили этот метод 
 для расчета $dC/dV$. 
 Однако приборная реализация этого метода, которая стала широко использоваться 
 (напр. “JAC type 366”), была описана в работе  Baxandall и др. (1971) 
 \cite{Baxandall1971}. 
 
 Достоинства модуляционного метода, состоит в слабом влиянии паразитных 
 емкостей, что позволяет проводить измерения на образцах, находящимися за 
 пределами измерительной установки. Модуляционный метод позволяет преодолеть 
 проблемы, связанные с малыми изменениями емкости при большой глубине области 
 обеднения, но требует использования большой амплитуды ($\sim$ 
 \SI{150}{\milli\volt}) высокочастотного возбуждающего сигнала. Это 
 ограничивает разрешение по глубине, приводя к еще большему размытию 
 концентрационного профиля, чем фундаментальное Дебаевское размытие.
 
\begin{figure}
     \includegraphics[width=\textwidth]{methods_bcf}
     \caption{Блок диаграмма прибора реализующего модуляционный метод~         
     \cite{Baxandall1971}.
     \label{fig:methods_bcf}}
\end{figure}

%TODO имеет смысл добавить схему и описание к ней

%TODO подготовить рисунки объясняющие раздичие между линейными и  не линейными 
%методами
\subsection{Метод второй гармоники}
Метод основан на нелинейном взаимодействии внешнего переменного электрического
поля с носителями заряда для генерации напряжения на удвоенной частоте, из 
которого можно получить значения $x_d$ и $N(x_d)$. Mayer и Guldbrandsen 
\cite{Meyer1963}
предложили эту методику в 1963 году, а Copeland \cite{Copeland1969} в 1969 внес 
дополнения в
этот метод.

Метод заключается в следующем. Через структуру с барьером Шоттки  или p-n 
переходом пропускают небольшой переменный ток $I \cos \left(\omega t\right)$ 
высокой частоты~(порядка \SI{5}{\mega\hertz}), который создает осциллирующий 
пространственный заряд. Глубина обедненной области задается постоянным обратным 
смещением структуры. Напряжение на структуре $\Delta V$, 
обусловленное протеканием переменного тока, имеет составляющие на частоте тока 
и на удвоенной частоте, зависящее от толщины обедненного слоя и концентрации 
примеси.

При достаточно больших частотах вклад от емкости будет доминировать. 

%TODO из статьи Gupta привести вывод фоормулы

\begin{equation}
\label{eq:copeland_dv}
\Delta V = x_d \frac{I}{\varepsilon\varepsilon_0 q A} \cos \left(\omega 
t\right) + 
\frac{1}{N(x_d)}\frac{I^2}{4\varepsilon\varepsilon_0 q \omega^2 A^2}\left( 
\cos\left(2\omega t\right) + 1\right)
\end{equation}

Выделяя амплитуды напряжения на структуре на частоте возбуждающего
сигнала и на удвоенной частоте, в процессе медленного изменения напряжения
смещения, можно построить концентрационный профиль.
Данный метод точнее дифференциального метода, так как исключает
необходимость вычисления угла наклона dC dV по экспериментальным данным
зависимости C(V). Однако элегантная физическая формулировка этого метода
не так просто реализуема на практике.

Spiwak \cite{Spiwak1969} и Gupta \cite{Gupta1972} первыми реализовали этот 
метод в виде готового прибора. Они показали, что эта методика очень 
чувствительна к паразитным 
емкостям, из-за малых амплитуд второй гармоники. Поэтому исследуемая структура 
должна быть подключена напрямую к измерительному прибору.
Оборудование, применявшее метод с использованием второй гармоники
напряжения было вытеснено приборами, реализующими модуляционный метод.

%TODO перенести нижележащее в другой раздел
\subsection{Выбор амплитуды и частоты тока}
Амплитуды первой и второй гармоники ... зависят от площади контакта, частоты и 
амплитуды тестового сигнала. 

требования \cite{Gupta1972}:
\begin{itemize}
    \item Амплитуда первой гармоники не должна быть больше $kT/q$, т.е.
    $I/\omega > kTC/q$
    
    \item Амплитуда второй гармоники должна быть больше значения $V_{2min}$, 
    определяемого уровнем шумов прибора, т.е.
    $I/\omega < 4q \varepsilon\varepsilon_0 A^2 N V_{2min}$
    
    \item Максимальная частота ограниченна ... сложность схемы
    
\end{itemize}



\subsection{Метод амплитудной демодуляции}
\subsection{Двухчастотный метод}
\cite{Elkin1975}





